\chapter{El oscilador armónico simple}
\section{Movimiento oscilatorio}
%
Las oscilaciones son un fenómeno que aparece en muchos campos de la ciencia y de la tecnología, incluyendo, por ejemplo, la física, la ingeniería, la climatología y la economía, y de que todos tenemos una idea intuitiva.
En esta primera parte del curso hablaremos de las oscilaciones en sistemas mecánicos principalmente por dos razones. 
Primero, la mecánica es el campo de la física (y de la ciencia en general) de que tenemos mejor conocimiento cuantitativo.
Segundo, la comprensión de los sistemas mecánicos y de sus oscilaciones juega un papel fundamental en la ingeniería industrial.
Cabe pero subrayar que muchos de los conceptos que iremos aprendiendo a lo largo del curso se pueden aplicar con analogías casi perfectas a otros tipos de sistemas (por ejemplo los circuitos eléctricos) y a otros campos de la ciencia y de la ingeniería.
Por esta razón, a pesar de que nos centraremos en el estudio de las oscilaciones en mecánica, daremos mucha importancia a los conceptos y a las herramientas matemáticas que pueden ser transferidos y usados más allá de la mecánica.

El movimiento oscilatorio es el movimiento que un sistema mecánico hace al rededor (en un entorno limitado) de una posición de equilibrio estable.
Para aclarar el concepto consideramos un péndulo simple constituido por una masa situada a la extremidad de una varilla que es libre de rodar al rededor de un eje horizontal.
Este sistema tiene dos posiciones de equilibrio (posiciones en que el momento total de las fuerzas que actúan sobre el péndulo es cero) que corresponden a las dos posiciones en que la varilla es perfectamente vertical y el centro de masa del péndulo se encuentra en la vertical del eje de rotación, como representado en Figura \ref{fig:pendulo_equilibrio}.
%
\begin{figure}[hbt]
\centering
\includegraphics[scale=.8]{chapters/oscilaciones/figures/1/pendulum_equilibrium.pdf}
\hspace{20mm}
\includegraphics[scale=.8]{chapters/oscilaciones/figures/1/pendulum_inverted.pdf}
\caption{Posiciones de equilibrio de un péndulo simple. A la izquierda la posición de equilibro estable, a la derecha la posición de equilibrio inestable (péndulo invertido).}
\label{fig:pendulo_equilibrio}
\end{figure}
%
Si el péndulo se encuentra perfectamente en quiete en una de estas dos posiciones y no se le aplica ninguna fuerza externa la posición de equilibrio se mantendrá indefinidamente ya que no hay aceleración angular y la velocidad angular inicial es cero.

Existe pero una diferencia fundamental entre las dos posiciones de equilibrio que permite de clasificar la primera como estable y la segunda como inestable. 
Esta diferencia tiene que ver con lo que pasa al sistema cuando se encuentra {\it cerca} de la posición de equilibrio o, de manera equivalente, exactamente en la posición de equilibrio pero con una pequeña velocidad angular inicial.

En el primer caso si el péndulo se encuentra cerca de la posición de equilibrio, formando un pequeño ángulo con la vertical, el momento de la fuerza peso tendrá la tendencia a empujarlo hacia la posición de equilibrio. 
Al revés, en el segundo caso, el momento de la fuerza peso tenderá a acelerar el péndulo en dirección opuesta a la posición de equilibrio (y hacia la posición de equilibrio estable).
Las dos situaciones distintas están representadas en Figura \ref{fig:pendulo_fuerzas}.  
%
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[scale=.8]{chapters/oscilaciones/figures/1/pendulum.pdf}
\hspace{20mm}
\includegraphics[scale=.8]{chapters/oscilaciones/figures/1/pendulum_falling.pdf}
\caption{Movimiento del péndulo cerca de las dos posiciones de equilibrio. Izquierda: el momento de la fuerza peso empuja el péndulo hacia la posición de equilibrio estable. Derecha: el momento de la fuerza peso empuja el péndulo a alejarse de la posición de equilibrio inestable.}
\label{fig:pendulo_fuerzas}
\end{figure}
%

En el caso de una posición de equilibrio estable el sistema tiende por sí solo a volver a la posición de equilibrio después de haber sido perturbado. 
En el caso de una posición de equilibrio inestable será en práctica necesario un control activo externo para evitar que el sistema se aleje del equilibrio debido a las perturbaciones externas que siempre existen en los sistemas reales.

Es fácil intuir porque las estructuras mecánica en equilibrio estable juegan un papel fundamental en ingeniería. 
En este capitulo nos ocuparemos del movimiento al rededor de una de estas posiciones de equilibrio estables y que definimos movimiento oscilatorio.

Para producir un movimiento oscilatorio tienen que intervenir dos ingredientes fundamentales: una {\it fuerza recuperadora} y la {\it inercia} del sistema.
Una fuerza recuperadora es una fuerza que siempre tiende a impulsar el sistema hacia su posición de equilibrio. 
Un ejemplo es la fuerza de gravedad que actúa sobre el péndulo cerca de su posición de equilibrio estable.
La fuerza recuperadora mantiene el movimiento oscilatorio dentro de una región limitada del espacio cerca de la posición de equilibrio.
El movimiento oscilatorio no se extingue cuando el sistema pasa por la posición de equilibrio (donde no hay fuerza actuando sobre él) gracias a su inercia. 
El sistema cruza la posición de equilibrio y sigue alejándose de ella hasta que la fuerza recuperadora vuelva a prevaler.
Podemos entonces entender el movimiento oscilatorio como el resultado de una competición continua entre la fuerza recuperadora, que empuja el sistema hacia su posición de equilibrio, y la inercia del sistema que tiende a oponerse a cualquier cambio de velocidad.

Como veremos en Sección \ref{sec:energia_osc_arm_simp} a estos dos ``ingredientes'' están asociadas dos formas de energía. En el caso de las oscilaciones mecánicas estas serán las dos formas de la energía mecánica: la energía potencial, asociada a la fuerza recuperadora, y la energía cinética, asociada a la inercia del sistema.
Durante el movimiento oscilatorio se produce un continuo trasvaso de energía de una forma a la otra.
%
\section{El oscilador armónico}
\label{sec:oscilador_armonico}
%
En este capítulo estudiaremos la cinemática y la dinámica del sistema oscilante más sencillo, y al mismo tiempo más importante, que exista: el oscilador armónico simple.

Para entender su propriedades haremos referencia a un ejemplo idealizado, representado en Figura \ref{fig:masa_muelle} que consiste en un cuerpo de masa $m$ conectado a un muelle ideal de constante elástica $k$ y libre de moverse en una dimensión sobre una superficie horizontal perfectamente lisa.
Este modelo es idealizado en varias maneras: siempre existe alguna forma de rozamiento, un muelle real no respecta perfectamente la ley de Hooke (proporcionalidad entre la fuerza y la deformación), sin embargo nos permitirá entender las propiedades fundamentales de todos los sistemas oscilantes y constituirá la base para la construcción de modelos más realistas.
%
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[scale=1]{chapters/oscilaciones/figures/1/masa_muelle.pdf}
\caption{Sistema masa-muelle. El sistema se encuentra en equilibrio cuando la longitud del muelle es igual a su longitud natural. El rozamiento entre la masa y el suelo puede ser despreciado.}\label{fig:masa_muelle}
\end{figure}
%
Como primer paso vamos a analizar las características más importante de los dos componentes de este sistema.
Esto nos ayudará a entender el sistema masa-muelle en su conjunto y a estudiar sistema más complejos basados en los mismos componentes fundamentales.
\subsection{Masa}
El primer elemento es un bloque de masa $m$, perfectamente rígido y con las caras perfectamente lisas.
Esto implica que puede aguantar fuerzas externas de cualquier entidad sin deformarse y que no hay ninguna fuerza de rozamiento entre sus superficies y las otras superficies con que está en contacto.
%
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[scale=1]{chapters/oscilaciones/figures/1/masa.pdf}
\caption{Bloque de masa $m$.}\label{fig:masa}
\end{figure}
%
Según la segunda ley de Newton acelera en respuesta a una fuerza externa en razón proporcional a la fuerza total e inversamente proporcional a su masa $m$.

A pesar de su apariencia de componente pasivo el bloque tiene la capacidad de almacenar energía en forma de energía de movimiento o energía cinética $K = 1/2 m v^2$ proporcionalmente a su masa y al cuadrado de su velocidad.
%
\subsection{Muelle ideal}
%
El muelle ideal se caracteriza por su longitud en reposo $\ell_0$, que es la longitud del muelle cuando no se le aplica ninguna fuerza externa, y por su constante elástica $k$ que expresa su rigidez.
%
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[scale=1, page=1]{chapters/oscilaciones/figures/1/muelle.pdf}
\caption{Muelle ideal de constante elástica $k$ y longitud en reposo $\ell_0$.}\label{fig:muelle}
\end{figure}
%
Contrariamente al bloque el muelle no tiene masa (más precisamente tiene masa despreciable) y puede deformarse.
Aplicando la segunda ley de Newton al muelle ($\bm F_{\rm tot} =m\bm a = 0$) obtenemos que la suma total de la fuerzas aplicadas al muelle tiene que ser cero en cualquier instante. Por consecuencia cualquier fuerza aplicada a un extremo del muelle se propaga con el mismo modulo y sentido opuesto al otro extremo.

Cuando sometemos el muelle a una fuerza $\bm F$ en un extremo (y por consecuencia a una fuerza $\bm -{\bm F} $ al otro extremo el muelle se deforma cambiando su longitud de una cantidad $\Delta \ell$, alcanzando una longitud total $\ell = \ell_0 + \Delta \ell$. Si las fuerzas están dirigidas hacia afuera (como en Fig.~\ref{fig:muelle_2}) $\Delta \ell$ es positivo y el muelle se estira, si las fuerzas están dirigidas hacia el centro del muelle $\Delta \ell $ es negativo y el muelle se comprime.
En ambos casos la deformación es proporcional a la fuerza aplicada y vale la Ley de Hooke
%
\begin{equation}\label{eq:hooke}
F = k \Delta \ell.
\end{equation}
%
Los muelles reales respetan esta ley sencilla sólo aproximadamente o lo hacen sólo en cierto rango de deformaciones. Ignoraremos de momento estas complicaciones.
%
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[scale=1, page=2]{chapters/oscilaciones/figures/1/muelle.pdf}
\caption{Muelle sometido a una tensión $F=k\Delta \ell$.}\label{fig:muelle_2}
\end{figure}
%

Para deformar el muelle es necesario que la fuerza externa haga cierto trabajo. Esto implica que el muelle almacena cierta cantidad de energía en forma de energía potencial elástica. Su expresión se obtiene integrando el trabajo echo por la fuerza externa y vale
%
\begin{equation}
U_{\rm el} = \int_{\ell_0}^{\ell_0+\Delta \ell} F d\ell= \int_{\ell_0}^{\ell_0+\Delta \ell} k(\ell-\ell_0) d\ell=\frac{1}{2}k (\Delta \ell)^2.
\end{equation} 
%
\subsection{Diagramas de fuerzas}
%
Podemos ahora resolver el problema del movimiento del sistema masa-muelle. Imaginemos de desplazar el muelle de una cantidad $x$, positiva, hacia la derecha como en Fig.~\ref{fig:masa_muelle_desplazado}.
%
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[scale=1, page=2]{chapters/oscilaciones/figures/1/masa_muelle.pdf}
\includegraphics[scale=1, page=3]{chapters/oscilaciones/figures/1/masa_muelle.pdf}
\caption{Izquierda: sistema masa muelle en equilibrio. Derecha: sistema masa-muelle desplazado de su posición de equilibrio.}\label{fig:masa_muelle_desplazado}
\end{figure}
%
En Figura \ref{fig:masa_muelle_diagramas} podemos ver los diagramas de las fuerzas que actúan sobre las dos partes del sistema en dirección horizontal (omitimos en estos diagramas las fuerzas verticales porque son irrelevantes para el movimiento).
%
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[scale=1, page=6]{chapters/oscilaciones/figures/1/masa_muelle.pdf}
\includegraphics[scale=1, page=5]{chapters/oscilaciones/figures/1/masa_muelle.pdf}
\caption{Izquierda: Diagrama de las fuerzas que actúan sobre el muelle. Derecha: Diagrama de las fuerzas que actúan sobre el bloque.}\label{fig:masa_muelle_diagramas}
\end{figure}
%
Debido a la ley de Hooke \eqref{eq:hooke} el valor de la fuerza $F$ es 
%
\begin{equation}\label{eq:hooke2}
F= kx,
\end{equation}
%
La ecuación del movimiento del bloque se encuentra aplicando la segunda ley de Newton a su diagrama de fuerzas: la única fuerza que actúa sobre el cuerpo en dirección horizontal es la fuerza recuperadora del muelle $F$ que empuja en dirección negativa. Por lo tanto
%
\begin{equation}
\label{eq:newton}
m a_x = -F = -kx,
\end{equation}
%
dónde $a_x$ es la aceleración del cuerpo en dirección $x$.
El lector puede averiguar fácilmente que la ecuación \eqref{eq:newton} sigue válida incluso cuando $x$ es negativo (sin que el bloque impacte con la pared) y el muelle se encuentra en estado de compresión.
\subsection{Ecuación de movimiento de un oscilador armónico}
Usando en \eqref{eq:newton} la definición de aceleración ($a_x=d^2x/dt^2$) llegamos a la ecuación del movimiento
%
\begin{equation}
\label{eq:movimiento}
m \frac{d^2x}{dt^2} = -k x.
\end{equation}
%
Dividiendo por la masa $m$ obtenemos una {\it ecuación diferencial} para la variable $x(t)$ con un solo parámetro $\omega_0$.
%
\begin{equation}
\label{eq:eq_diff_oa}
\frac{d^2x}{dt^2} = - \omega_0^2 x.
\end{equation}
%
El parámetro 
%
\begin{equation}
\label{eq:omega0}
\omega_0 =\sqrt{\frac{k}{m}},
\end{equation}
%
se denomina {\it frecuencia angular natural} del sistema masa-muelle y es el parámetro físico más importante de un sistema oscilante.
Tiene unas propiedades importantes que es preciso enumerar antes de seguir adelante.
%
\begin{itemize}
\item Su cuadrado expresa la relación entre el parámetro $k$ que cuantifica la fuerza recuperadora o ``rigidez'' y la masa $m$ que cuantifica la inercia del sistema. En todos los sistemas oscilantes la frecuencia angular natural tendrá una expresión del tipo 
\begin{equation}
\omega_0^2 =\frac{\mbox{rigidez del sistema}}{\mbox{inercia del sistema}}.
\end{equation}
\item $\omega_0$ tiene dimensiones físicas de $T^{-1}$. Su unidades en el sistema internacional tiene unidades de ${\rm s}^{-1}$ o ${\rm rad}/{\rm s}$.
\item Está relacionada con la frecuencia natural del sistema $f_0 \equiv \omega_0/(2\pi)$ y con el periodo natural del sistema $T_0\equiv 1/f_0 =2\pi/\omega_0$.
\end{itemize}
%
La ecuación \eqref{eq:eq_diff_oa} es una ecuación diferencial, es decir  una ecuación cuya solución es una función $x(t)$, que representa el desplazamiento del bloque en función del tiempo, y que está relacionada con su derivada segunda. 
Las soluciones (la solución, como a menudo pasa con las ecuaciones diferenciales, no es única) son todas aquellas funciones cuya derivada segunda es igual a la función misma multiplicada por $\omega_0^2$ y cambiada de signo.   
Notamos que para que una función $x(t)$ se considere una solución de la ecuación diferencial la condición \eqref{eq:eq_diff_oa} tiene que ser respetada en todos los instantes $t$ del dominio de interés (en este curso el dominio será siempre la entera recta real $t\in (-\infty;\infty)$).
Por ejemplo, la función $x(t) = t$ respeta \eqref{eq:eq_diff_oa} en $t=0$ pero lo hace sólo en $t=0$ y por lo tanto {\it no} es una solución de la ecuación diferencial. 

La resolución de ecuaciones diferenciales es un problema matemático muy complejo, que muchas veces puede ser resuelto sólo numéricamente, y que sale totalmente del objetivo de este curso.
Afortunadamente, las ecuaciones son un problema fuertemente asimétrico en el siguiente sentido: encontrar la solución de una ecuación diferencial es muy complejo, pero, dada una función es elemental averiguar si respeta la ecuación diferencial.

En este curso siempre seguiremos el siguiente procedimiento: cuando encontremos una ecuación diferencial daremos inmediatamente la solución sin ocuparnos de como ha sido obtenida (La ecuación \eqref{eq:eq_diff_oa} pertenece a una clase especifica de ecuaciones diferenciales para las que existe un método de resolución general.) pero nos preocuparemos de averiguar que respeta la ecuación diferencial en cuestión.
%
\subsection{Soluciones de la ecuación del oscilador armónico}
%
Las soluciones de la ecuación diferencial del oscilador armónico son funciones periódicas, sinusoidales, oscilantes con período dado por $T_0 = 2\pi/\omega_0$.
Estas funciones se pueden representar en distintas formas todas equivalentes entre ellas. La forma que usaremos más a menudo en este curso es
%
\begin{equation}\label{eq:MAS_cos}
x(t) = A \cos(\omega_0 t + \phi),
\end{equation}
% 
dónde $A$ y $\phi$ son dos parámetros numéricos constantes que de momento no hemos determinado y cuyos valores dependen de las condiciones iniciales del movimiento.

Para demostrar que \eqref{eq:MAS_cos} respeta la ecuación del oscilador armónico (cualquier sea el valor de las constantes $A$ y $\phi$) calculamos su derivada:
%
\begin{equation}\label{eq:MAS_velocidad}
\frac{dx(t)}{dt} =v(t) =- A\omega_0 \sin(\omega_0 t + \phi),
\end{equation}
%
y su derivada segunda
%
\begin{equation}\label{eq:MAS_aceleracion}
\frac{d^2x(t)}{dt} =\frac{dv(t)}{dt}=a(t) =- A\omega_0^2 \cos(\omega_0 t + \phi),
\end{equation}
%
que constituye el miembro de izquierda de \eqref{eq:eq_diff_oa}.
El miembro de derecha de \eqref{eq:eq_diff_oa} se calcula fácilmente
%
\begin{equation}
-\omega_0^2x(t) = -\omega_0^2 A \cos(\omega_0 t + \phi),
\end{equation}
%
y evidentemente coincide con \eqref{eq:MAS_aceleracion}.

De manera muy parecida se puede demostrar (e invitamos el lector a hacerlo) que la función 
\begin{equation}\label{eq:MAS_sin}
x(t) = B\sin(\omega_0 t + \psi),
\end{equation}
también respeta la ecuación diferencial \eqref{eq:eq_diff_oa}.
Este resultado era de esperar ya que la diferencia entre seno y coseno es simplemente una traslación de $\pi/2$ que se puede incorporar en la definición del ángulo $\psi$.

Una última alternativa es representar la solución en la forma
%
\begin{equation}\label{eq:MAS_cossin}
x(t) = a\cos(\omega_0 t) + b\sin(\omega_0 t).
\end{equation}
%
Otra vez, calculando la derivada segunda es posible demostrar que esta función cumple con la ecuación diferencial \eqref{eq:eq_diff_oa}.
Las tres representaciones son totalmente equivalentes (como será evidente más tarde) y cada una de ellas representa todas las soluciones de la ecuación diferencial del oscilador armónico.
Por esta razón usaremos habitualmente \eqref{eq:MAS_cos} para representar la solución general de la ecuación del oscilador armónico.
%
\section{El movimiento armónico simple}
%
El movimiento descrito por \eqref{eq:MAS_cos} (o equivalentemente por \eqref{eq:MAS_sin}\eqref{eq:MAS_cossin}) y que resuelve la ecuación diferencial del movimiento de un oscilador armónico simple \eqref{eq:eq_diff_oa} se denomina {\it movimiento armónico simple}. 

Como la función coseno oscila entre $+1$ y $-1$ con periodicidad $2\pi$ el movimiento armónico simple 
%
\begin{equation}\label{eq:MAS}
x(t) = A \cos(\omega_0 t + \phi),
\end{equation}
% 
oscila entre $-A$ y $A$ con período $T=2\pi/\omega_0$.

Es importante fijarse en el significado físico de los factores que entran en esta ecuación.
%
\begin{itemize}
\item $A$ es la amplitud de las oscilaciones.
\item El argumento de la función coseno $\omega_0 t + \phi$ es la {\it fase} de la oscilación y aumenta linealmente con el tiempo.
\item $\omega_0$ es la frecuencia angular de las oscilaciones y especifica el aumento de la fase (en radianes) por unidad de tiempo.
\item $\phi$ es la {\it fase inicial} y corresponde a la fase en $t=0$. Notamos que debido a la periodicidad del coseno añadir un múltiplo entero de $2\pi$ a la fase inicial no cambia la trayectoria. Por esta razón normalmente se elige un valor de la fase inicial entre $0$ y $2\pi$.
\end{itemize}
%
Mientras $\omega_0$ depende de la ecuación del movimiento (de las características del sistema) los parámetros $A$ y $\phi$ dependen de las condiciones iniciales en que el sistema se prepara.

Recordamos que la frecuencia angular (numero de radianes por unidad de tiempo) está relacionada con la {\it frecuencia} (numero de oscilaciones completas por unidad de tiempo) a través de 
%
\begin{equation}
\omega_0 = 2\pi f_0,
\end{equation}
%
ya que una oscilación completa requiere que la fase aumente de $2\pi$.
A la vez, la frecuencia es inversamente proporcional al {\it período} de las oscilaciones $T$ que representa el tiempo necesario para completar una oscilación 
%
\begin{equation}
T = \frac{1}{f_0} = \frac{2\pi}{\omega_0}.
\end{equation}
%
Recordamos también las expresiones para la velocidad y la aceleración que corresponden al movimiento armónico simple \eqref{eq:MAS} (y que ya hemos calculado en \eqref{eq:MAS_velocidad} y \eqref{eq:MAS_aceleracion}):
%
\begin{equation}\label{MAS_velocidad_2}
v(t) =- A\omega_0 \sin(\omega_0 t + \phi),
\end{equation}
%
y 
%
\begin{equation}\label{MAS_aceleracion_2}
a(t) =- A\omega_0^2 \cos(\omega_0 t + \phi).
\end{equation}
%
La velocidad oscila entre los valores $\pm \omega_0 A$ mientras que la aceleración oscila entre $\pm \omega_0^2 A$, ambas oscilan con la misma frecuencia angular que la posición pero con fase diferente.
%
\subsection{Condiciones iniciales}
%
El movimiento de cualquier sistema físico está determinado por la segunda ley de Newton que describe la evolución del sistema y por las condiciones iniciales del movimiento.
Para un oscilador armónico eso quiere decir que para asignar un valor numérico a las dos constantes (amplitud $A$ y phase inicial $\phi$) que aún quedan por determinar en \eqref{eq:MAS} es necesario conocer la posición y la velocidad del sistema (para determinar dos constantes necesitamos dos condiciones) en un instante del movimiento.

Para entender este procedimiento resolveremos primero dos ejemplos de situaciones especialmente simples antes de abordar el caso general.  
% 
\subsubsection{Sistema inicialmente en quiete fuera del equilibrio}
%
En este primer ejemplo se coloca el sistema masa-muelle en la posición $x=x_0$ y en el instante $t=0$ se suelta el bloque, sin empujarlo, con velocidad igual a cero.
Las dos condiciones iniciales son entonces (sustituyendo $t=0$ en \eqref{eq:MAS}-\eqref{MAS_velocidad_2}):
\begin{align}
x(0) = A\cos(\phi) = x_0,\\
v(0) = -A\omega_0\sin(\phi) = 0.
\end{align}
Hay dos posibles ángulos que respetan $\sin \phi=0$ : $0$ y $\pi$, si elegimos $\phi=0$ obtenemos
\begin{align}
\phi = 0,\\
A = x_0,
\end{align}
sustituyendo los parámetros en la función del movimiento armónico simple obtenemos
\begin{equation}
x(t) = x_0 \cos(\omega_0 t).
\end{equation}
Si, al revés escogemos la otra solución obtenemos:
\begin{align}
\phi = \pi,\\
A = -x_0,
\end{align}
Sustituyendo obtenemos la misma función 
\begin{equation}
x(t) = -x_0 \cos(\omega_0 t+\pi) = x_0 \cos(\omega_0 t),
\end{equation}
como se puede averiguar recordando que $\cos(x+\pi)=-\cos(x)$.
%
\subsubsection{Sistema inicialmente en equilibrio con velocidad inicial}
%
En el segundo ejemplo dejamos el sistema masa-muelle en la posición de equilibrio $x=0$ y en el instante $t=0$ lo empujamos dándole una velocidad inicial $v_0$.
Las dos condiciones iniciales son:
\begin{align}
x(0) = A\cos(\phi) = 0,\\
v(0) = -A\omega_0\sin(\phi) = v_0.
\end{align}
Hay dos posibles ángulos que respetan $\cos \phi=0$ : $\pm \pi/2$, si elegimos $\phi=\pi/2$ obtenemos
\begin{align}
\phi = \pi/2,\\
A = -\frac{v_0}{\omega_0},
\end{align}
sustituyendo los parámetros en la función del movimiento armónico simple obtenemos
\begin{equation}
x(t) =-\frac{v_0}{\omega_0} \cos(\omega_0 t+\pi/2)= \frac{v_0}{\omega_0} \sin(\omega_0 t).
\end{equation}
Si, al revés escogemos la otra solución obtenemos:
\begin{align}
\phi = -\pi/2,\\
A =\frac{v_0}{\omega_0},
\end{align}
Sustituyendo obtenemos 
\begin{equation}
x(t) = \frac{v_0}{\omega_0}\cos(\omega_0 t+\pi) = \frac{v_0}{\omega_0} \sin(\omega_0 t),
\end{equation}
que, otra vez, es la misma función.
%
\subsubsection{Caso general}
%
En el caso general la posición y la velocidad del movimiento son conocidas en un instante concreto $t=t_0$ (no necesariamente $t=0$) y valen $x_0$ y $v_0$ respectivamente.
Las dos condiciones iniciales son en este caso
%
\begin{align}
x(t_0) = A\cos(\omega_0 t_0 + \phi) = x_0,\label{eq:x_condition}\\
v(t_0) = -A\omega_0\sin(\omega_0 t_0 +\phi) = v_0,\label{eq:v_condition}
\end{align}
%
Para resolver este sistema podemos aislar las dos funciones trigonométricas
%
\begin{align}
\cos(\omega_0 t_0 + \phi) = \frac{x_0}{A}\label{eq:x_condition2}\\
\sin(\omega_0 t_0 +\phi) = -\frac{v_0}{A\omega_0}\label{eq:v_condition2}
\end{align}
%
elevando al cuadrado las dos, sumando y usando el teorema fundamental de la trigonometría obtenemos
%
\begin{equation}
\left(\frac{x_0}{A}\right)^2+\left(\frac{v_0}{A\omega_0}\right)^2=\cos^2(\omega_0 t_0 + \phi)+\sin^2(\omega_0 t_0 +\phi)=1.
\end{equation} 
%
que nos permite encontrar la amplitud
%
\begin{equation}
A= \sqrt{x_0^2+\left(\frac{v_0}{\omega_0}\right)^2}.
\end{equation}
%
Notar que $A$, así definida, es siempre un número positivo.

Para encontrar la fase inicial $\phi$ tenemos que resolver \eqref{eq:x_condition2} 
%
\begin{equation}
\cos(\omega_0 t_0 + \phi) = \frac{x_0}{A},
\end{equation}
%
existen dos posibles soluciones (físicamente distintas) de esta ecuación:
%
\begin{equation}
\omega_0 t_0 + \phi = \pm \arccos\left(\frac{x_0}{A}\right),
\end{equation}
%
de estas sólo una es compatible con \eqref{eq:v_condition2}. 
Si $v_0$ es positiva $\sin(\omega_0 t_0 +\phi)$ tendrá que ser negativo ($A$ y $\omega_0$ son ambas positivas) y 
%
\begin{equation}
\omega_0 t_0 + \phi = -\arccos\left(\frac{x_0}{A}\right).
\end{equation}
%
Mientras que si $v_0$ es negativa $\sin(\omega_0 t_0 +\phi)$ tendrá que ser positivo y
%
\begin{equation}
\omega_0 t_0 + \phi = +\arccos\left(\frac{x_0}{A}\right).
\end{equation}
%
En general:
%
\begin{equation}
\phi = -\omega_0t_0 -\sgn(v_0)\arccos\left(\frac{x_0}{A}\right)
\end{equation}
%
donde la función signo vale $\sgn(x) = 1$ si $x\geq 0 $ y $\sgn(x) = -1$ si $x<0 $.

El resultado, generalmente no estará contenido en el intervalo $[0;2\pi)$.
Si queremos asegurarnos de que el resultado se encuentre en dicho intervalo podemos definir un nuevo valor de la fase inicial
%
\begin{equation}
\phi' = \phi-2\pi N_{\rm vueltas}
\end{equation}
%
con $N_{\rm vueltas}$ igual al resultado de la división entera (la división quitando las cifras decimales) entre $\phi$ y $2\pi$.
De esta manera nos aseguramos que el nuevo valor de la fase inicial $\phi'$ caiga entre $0$ y $2\pi$.
Gracias a la periodicidad del coseno añadir un múltiplo entero de $2\pi$ a la fase no afecta el resultado y $\phi'$ nos da el mismo movimiento armónico simple que $\phi$. 
%
\section{Representación fasorial de un movimiento armónico simple}
%
Para representar gráficamente un movimiento armónico simple podemos hacer una gráfica de su trayectoria \eqref{eq:MAS} en función del tiempo.
Existe otro tipo de representación gráfica que es especialmente útil para visualizar y comparar movimientos armónicos simples con la misma frecuencia (y distintas amplitudes i fases iniciales) que se basa en la conexión que hay entre el movimiento armónico simple y el movimiento circular uniforme.
Por eso empezaremos aclarando la conexión que hay entre estos dos tipos de movimiento y luego la aplicaremos para construir la representación fasorial del movimiento armónico simple.
%
\subsection{Relación entre movimiento armónico simple y movimiento circular uniforme}
%
El movimiento armónico simple tiene una fuerte relación con el movimiento circular uniforme.
Si consideramos una partícula que se mueve de movimiento circular uniforme en el plano $xy$ a lo largo de una circunferencia de radio $A$ con centro en el origen de los ejes, y con velocidad angular constante $\omega_0$, su posición será
%
\begin{equation}
\bm r (t) = \hat{\bm i} A \cos(\omega_0t+\phi)+ \hat{\bm j} A \sin(\omega_0t+\phi)
\end{equation}
% 
dónde $\phi$ representa el ángulo que el radio que conecta el centro de rotación a la partícula forma con la dirección positiva del eje $x$ en el instante $t=0$. 
Se nota fácilmente que tanto la componente $x$ como la componente $y$ del movimiento son dos movimientos armónicos simples con frecuencia angular $\omega_0$.
Podemos entonces decir que la proyección de un movimiento circular uniforme, por ejemplo en la dirección $x$ es un movimiento armónico simple.
Esta operación de proyección se puede entender desde un punto de vista matemático (aislar la componente $x$ del vector posición $\bm r$) o desde un punto de vista más físico. 
Podemos imaginar de iluminar la partícula con una fuente de luz que envía rayos paralelos a la dirección negativa del eje $y$ y de poner una pantalla paralela al eje $x$ como mostrado en Fig.~\ref{fig:proyeccion}.
La sombra de la partícula en la pantalla efectuará un movimiento armónico simple.
%
\begin{figure}[hbt]
\centering
\includegraphics[scale=.9, page=1]{chapters/oscilaciones/figures/1/phasors.pdf}
\includegraphics[scale=.9, page=2]{chapters/oscilaciones/figures/1/phasors.pdf}
\caption{Izquierda: proyección de un movimiento circular uniforme de una partícula. Las flechas amarillas representan los rayos de luz, el punto negro la sombra de la partícula en la pantalla.
Derecha: vectores posición (verde), velocidad (azul) y aceleración (rojo) en un movimiento circular uniforme.}\label{fig:proyeccion}
\end{figure}
%
La operación de proyección se transfiere a la velocidad y a la aceleración. 
Sabemos que la velocidad de un movimiento circular uniforme con radio $A$ y velocidad angular $\omega_0$ tiene modulo $\omega_0 A$ y está dirigida en dirección tangente a la circunferencia.
La aceleración del mismo movimiento circular uniforme tiene modulo $\omega_0^2A$ y está siempre dirigida hacia el centro (aceleración centrípeta).
Las proyecciones de estos dos vectores en el eje $x$ dan exactamente los resultados \eqref{MAS_velocidad_2} y \eqref{MAS_aceleracion_2} (ver Fig.~\ref{fig:proyeccion}).
%
\subsection{Fasores}
%
La relación entre movimiento circular uniforme y movimiento armónico simple nos dice que podemos considerar cualquier movimiento armónico simple en una dimensión como la proyección de un movimiento circular en dos dimensiones.
Esto nos permite asociar a un movimiento armónico simple con frecuencia angular $\omega$ un vector en el plano bidimensional cuya proyección en la dirección $x$ es el movimiento armónico simple considerado.
Por ejemplo, al movimiento armónico \eqref{eq:MAS} podemos asociar el vector de longitud $A$ que gira en sentido anti horario con velocidad angular $\omega_0$ y que en $t=0$ forma un ángulo $\phi$ con el eje $x$.
Denominamos este vector giratorio "fasor" porque su ángulo polar con el eje $x$ representa la fase del movimiento armónico simple y en $t=0$ su fase inicial.
%
\begin{figure}[hbt]
\centering
\includegraphics[scale=1, page=4]{chapters/oscilaciones/figures/1/phasors.pdf}
\caption{Fasor asociado al movimiento armónico simple $x=A\cos(\omega t+\phi)$. $A$ es la longitud (modulo) del fasor y $\omega t+\phi)$ el ángulo que forma con el eje $x$ positivo.}\label{fig:fasor}
\end{figure}
%
Es importante subrayar que al pasar de un movimiento en una dimensión a un movimiento en dos dimensiones hemos añadido una dimensión ficticia que no tiene nada de físico.
Por ejemplo el sistema masa-muelle que hemos analizado seguirá moviéndose sólo en la dirección $x$ y no tendrá ningún movimiento en las direcciones físicas $y$ y $z$.
La nueva coordenada vertical $x'$ es una pura abstracción matemática que nos permite trabajar con un movimiento circular uniforme en lugar de un movimiento armónico simple.

La correspondencia que hemos establecido entre movimientos armónicos y vectores del plano (fasores) es biunívoca en el sentido que a cada movimiento armónico corresponde un fasor y al revés.
Dos movimientos armónicos son iguales si y sólo si sus fasores coinciden.

Los fasores se representan en un diagrama por un instante de tiempo determinado, normalmente $t=0$.
La función $\cos(\omega_0 t)$ es representada por un fasor de longitud $1$ que en $t=0$ es horizontal y hacia la derecha.
El fasor de la función $\sin(\omega_0 t)$ se obtiene recordando que $\sin(\omega_0 t)=\cos(\omega_0 t-\pi/2)$ y es entonces un fasor de longitud $1$ dirigido hacia abajo.
Los demás fasores se obtienen aplicando las propiedades listadas enumeradas en el la sección siguiente. 
%
\begin{figure}[hbt]
\centering
\includegraphics[scale=.9, page=5]{chapters/oscilaciones/figures/1/phasors.pdf}
\includegraphics[scale=.9, page=6]{chapters/oscilaciones/figures/1/phasors.pdf}
\caption{Izquierda: fasor de $\cos(\omega_0 t)$. Derecha: fasor de $\sin(\omega_0 t)$.}\label{fig:fasor_cossin}
\end{figure}
%
\subsection{Propiedades de los fasores}
%
Damos aquí una lista de las propiedades más importantes de los fasores y su equivalencia con las propiedades de los movimientos armónicos:
%
\begin{itemize}
\item Multiplicación por una constante. Multiplicar un movimiento armónico por un factor constante equivale a multiplicar el fasor correspondiente por el mismo numero.
\item Fase inicial. Añadir una fase $\phi$ a un movimiento armónico corresponde a girar de un ángulo $\phi$ el fasor correspondiente en sentido anti horario.
\item Suma de movimientos armónicos. La suma de dos movimientos armónicos {\it con la misma frecuencia angular $\omega_0$} $x_1(t) = A_1\cos(\omega_0 t+\phi_1)$ y $x_2(t) = A_2\cos(\omega_0 t+\phi_2)$ es un tercer movimiento armónico {\it con la misma frecuencia angular $\omega_0$ de sus componentes} $x_1(t) +x_2(t) = A_{\rm tot} \cos (\omega_0 t+\phi_{\rm tot})$. El fasor que representa la suma es $x_1(t)+x_2(t)$ la suma (vectorial obviamente) de los dos fasores de $x_1(t)$ y $x_2(t)$.
\item Derivación. La derivada temporal de un movimiento armónico es representada por un fasor que se obtiene multiplicando por la frequencia angular $\omega_0$ y girando de $\pi/2 ~{\rm rad}$ ($90^\circ$) a la izquierda el fasor original.
\end{itemize}
%
Usando las primeras tres propiedades se puede fácilmente construir el fasor asociado a las funciones \eqref{eq:MAS_cos},\eqref{eq:MAS_sin},\eqref{eq:MAS_cossin}, y al revés escribir la función asociada a un fasor asignado.
La última propiedad será útil para trabajar con los fasores de la velocidad y de la aceleración.
%
\section{Balance de la energía en un oscilador armónico simple}
\label{sec:energia_osc_arm_simp}
%
En el sistema masa-muelle que hemos considerado (Figura \ref{fig:masa_muelle}) intervienen dos formas de energía.
La primera es la energía cinética de la masa en movimiento 
%
\begin{equation}
K(v) = \frac{1}{2}mv^2 ,
\end{equation}
%
mientras la segunda es la energía potencial asociada con la compresión del muelle
%
\begin{equation}
U(x) = \frac{1}{2}kx^2,
\end{equation}
%
su derivada (cambiada de signo) da la fuerza que actúa sobre el bloque
%
\begin{equation}
-\frac{dU(x)}{dx} = -kx=F_x.
\end{equation}
%
Como no hay rozamientos la energía mecánica (la suma de energía cinética y potencial) se conserva durante el movimiento
% 
\begin{equation}\label{eq:energia_mecanica}
E= U+ K = \frac{1}{2}kx^2 + \frac{1}{2}mv^2.
\end{equation}
%
Para calcular las dos energías necesitamos la posición y la velocidad. 
La posición y la velocidad asociadas a un movimiento armónico simple se pueden representar como 
%
\begin{align}
x(t) &= A \cos(\omega_0 t+\phi)\\
v(t) &= -A\omega_0 \sin(\omega_0 t+\phi).
\end{align}
%
La energía potencial y cinética asociadas con esta solución son 
%
\begin{equation}
U(t) = \frac{1}{2}k[A \cos(\omega_0 t+\phi)]^2 = \frac{1}{2}kA^2 \cos^2(\omega_0 t+\phi) = \frac{1}{2}kA^2 \frac{1+\cos[2(\omega_0 t+\phi)]}{2},
\end{equation}
%
y
%
\begin{equation}
K(t) = \frac{1}{2}m[-A\omega_0 \sin(\omega_0 t+\phi)]^2  = \frac{1}{2}mA^2\omega_0^2 \sin^2(\omega_0 t+\phi) = \frac{1}{2}mA^2\omega_0^2 \frac{1-\cos[2(\omega_0 t+\phi)]}{2}.
\end{equation}
%
%
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[scale=.9]{chapters/oscilaciones/figures/1/energia.pdf}
\includegraphics[scale=.9]{chapters/oscilaciones/figures/1/energia2.pdf}
\caption{Izquierda: gráficas de las energías potencial (azul), cinética (naranja) y mecánica (verde) en función del tiempo para un movimiento armónico simple con $\phi=0$. 
Derecha: repartición de la energía mecánica en energía potencial y energía cinética en función de la posición.}
\label{fig:energia_mecanica}
\end{figure}
%
Sumándolas obtenemos la energía mecánica total
%
\begin{equation}\label{eq:energia_MAS}
\begin{split}
E(t)& = U(t)+K(t)
 = \frac{1}{2}kA^2 \cos^2(\omega_0 t+\phi) + \frac{1}{2}mA^2\omega_0^2 \sin^2(\omega_0 t+\phi)\\
& = \frac{1}{2}kA^2 \cos^2(\omega_0 t+\phi) + \frac{1}{2}mA^2 \frac{k}{m} \sin^2(\omega_0 t+\phi)\\
& = \frac{1}{2}kA^2 \left[\cos^2(\omega_0 t+\phi) +  \sin^2(\omega_0 t+\phi)\right]\\
& = \frac{1}{2}kA^2 = \frac{1}{2}m\omega_0^2A^2.
\end{split}
\end{equation}
%

Notamos que la energía mecánica total se mantiene constante en el tiempo y es proporcional al {\it cuadrado} de la amplitud de la oscilación.
La energía potencial y la energía cinética oscilan ambas entre cero y el valor de la energía total con andamiento sinusoidal de frecuencia doble de la frecuencia del movimiento.
El valor medio en un período de las dos cantidades corresponde a mitad de la energía mecánica total.
La energía potencial alcanza su valor máximo dos veces por ciclo de oscilación en los dos extremos de la oscilación dónde el sistema se encuentra instantáneamente en quiete (y la energía potencial es cero).
Al revés la energía cinética alcanza su valor máximo cuando el sistema cruza el punto de equilibrio (dos veces por periodo de oscilación). 

\subsection{Derivación de la ecuación del movimiento a partir de la conservación de la energía}
Es útil observar que el principio de conservación de la energía puede ser utilizado para encontrar la ecuación diferencial del movimiento.
Usando \eqref{eq:energia_mecanica} y la conservación de la energía mecánica $dE/dt=0$ obtenemos
%
\begin{equation}
\begin{split}
\frac{dE}{dt}&= \frac{d}{dt}\left[ \frac{1}{2}kx^2 + \frac{1}{2}mv^2\right]=\frac{dx}{dt}\frac{d}{d x} \frac{1}{2}kx^2
+\frac{dv}{dt}\frac{d}{d v}\frac{1}{2}mv^2\\
&=\frac{dx}{dt}kx
+\frac{dv}{dt}mv
=\frac{dx}{dt}kx
+\frac{d^2x}{dt^2}m\frac{dx}{dt} = \frac{dx}{dt}\left[kx
+\frac{d^2x}{dt^2}m\right]=0.
\end{split}
\end{equation}
% 
Para que la energía se conserve en cualquier instante el termino entre corchetes tiene que ser cero, llegando a la misma Ecuación \eqref{eq:movimiento} que hemos derivado usando directamente los principios de la dinámica.
Este método puede revelarse útil para encontrar la ecuación del movimiento en algunos problemas en que es más sencillo trabajar con las energías que con las fuerzas. 
%
\section{Más ejemplos de sistemas masa-muelle}
%
En esta sección examinaremos algunas variaciones sobre el sistema masa-muelle estudiado en Sec.~\ref{sec:oscilador_armonico}.
El primer ejemplo es un sistema que se mueve en dirección vertical y en que hay que tener en cuenta el efecto de la gravedad.
En los ejemplos siguientes introduciremos un segundo muelle con constante elástica en general distinta de la del primer muelle.
Veremos que en todos los casos el sistema hará un movimiento armónico simple pero la frecuencia natural del movimiento dependerá de cómo los muelles están conectados a la masa.
En los ejemplos con más de un muelle usaremos el lenguaje de conexión en paralelo y conexión en serie, como en la teoría de los circuitos eléctricos.
Existe efectivamente una analogía entre los circuitos LC (inductancia-condensador) y este tipo de sistemas mecánicos pero en estos apuntes nos limitaremos a usar los concepto básicos de mecánica y a demonstrar todos los resultados a partir de las leyes de Newton. 
%
\subsection{Sistema masa-muelle en vertical} 
%
Queremos calcular la ecuación del movimiento de un sistema masa-muelle como el de Sec.~\ref{sec:oscilador_armonico} pero libre de moverse en dirección vertical.
Empezamos con un muelle colgado al techo, inicialmente en su longitud de reposo $\ell_0$ (Fig.~\ref{fig:masa_muelle_vertical}, izquierda) y le colgamos un bloque de masa $m$.
Dejamos que el sistema alcance lentamente su posición de equilibrio.
Una vez alcanzado el equilibrio el muelle tendrá longitud $\ell >\ell_0$ (Fig.~\ref{fig:masa_muelle_vertical}, centro).
El primer paso es calcular la nueva longitud del muelle $\ell$.
%
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[scale=1, page=2]{chapters/oscilaciones/figures/1/masa_muelle_vertical.pdf}
\includegraphics[scale=1, page=3]{chapters/oscilaciones/figures/1/masa_muelle_vertical.pdf}
\includegraphics[scale=1, page=4]{chapters/oscilaciones/figures/1/masa_muelle_vertical.pdf}
\caption{Izquierda: masa y muelle desconectados, el muelle tiene su longitud de reposo $\ell_0$. Centro: muelle conectado a la masa, sistema en equilibrio. Derecha: sistema fuera del equilibrio.\label{fig:masa_muelle_vertical}}
\end{figure}
%
Para hacerlo escribimos la ecuación del equilibrio (estática) del bloque: las fuerzas que actúan sobre el bloque son el peso $mg$ hacia abajo y la fuerza del muelle $F$ hacia arriba.
La ecuación del equilibrio es (considerando positiva la dirección hacia abajo):
%
\begin{equation}\label{eq:equilibrio_vertical}
mg-F=0,
\end{equation}
%
usando la ley de Hooke \eqref{eq:hooke} podemos relacionar la fuerza del muelle $F$ con su variación de longitud 
%
\begin{equation}
F=k(\ell-\ell_0),
\end{equation}
%
sustituyendo en \eqref{eq:equilibrio_vertical} y despejando $\ell$ obtenemos:
%
\begin{equation}
\ell=\ell_0 + \frac{mg}{k}.
\end{equation}
%
Pasamos ahora a calcular la ecuación del movimiento.
Desplazamos el bloque de una cantidad $x$ positiva (hacia abajo, ver Fig. ~\ref{fig:masa_muelle_vertical}, derecha) y escribimos su ecuación de movimiento utilizando la segunda ley de Newton.
Otra vez sólo hay dos fuerzas actuando sobre el bloque: el peso y la fuerza $F$ del muelle
%
\begin{equation}\label{eq:din_verical}
m\ddot{x}=mg-F.
\end{equation}
%
Ahora, pero, la ley de Hooke \eqref{eq:hooke} nos da un nuevo valor de $F$
%
\begin{equation}\label{eq:hooke_vertical}
F=k(\ell+x-\ell_0).
\end{equation}
%
Sustituyendo \eqref{eq:hooke_vertical} en \eqref{eq:din_verical} obtenemos
%
\begin{equation}
m\ddot{x}=mg-k(\ell+x-\ell_0) = mg-k(\ell_0 + \frac{mg}{k}+x-\ell_0)=-kx,
\end{equation}
%
dividiendo por $m$ obtenemos una ecuación diferencial idéntica a \eqref{eq:eq_diff_oa}
%
\begin{equation}
\ddot{x}=-\frac{k}{m}x,
\end{equation}
%
con frecuencia angular $\omega_0$ dada por
%
\begin{equation}
\omega_0^2 = \frac{k}{m},
\end{equation}
%
exactamente como en el caso del sistema masa-muelle que oscila en horizontal.
Esto nos permite afirmar que un sistema masa muelle que oscila en vertical lo hace alrededor de la posición de equilibrio con un movimiento armónico simple que tiene la misma frecuencia que tendría el mismo sistema oscilando en horizontal.
El efecto de la gravedad consiste sólo en cambiar la longitud de equilibrio del muelle de $\ell_0$ a $\ell$. 
%
\subsection{Muelles en paralelo} 
%
El primer ejemplo que vamos a considerar es un sistema de una masa $m$ y dos muelles de constantes elásticas $k_1$ y $k_2$ que están ambos conectados por un lado a la masa y por el otro a una pared fija como mostrado en figura \ref{fig:paralelo}-a.

Si la masa se desplaza de una cantidad $x$ positiva ambos muelles se estiran de $x$ (Figura \ref{fig:paralelo}-b).
Para encontrar la ecuación del movimiento dibujamos los diagramas de fuerzas de los tres elementos del sistema (Figura \ref{fig:paralelo}-c,d,e), representando las fuerzas que actúan sobre cada elemento.
Sobre cada uno de los muelles actúan dos fuerzas opuestas (recordamos que la fuerza total sobre los muelles tiene que anularse ya que tienen masa despreciable) una ejercida por la pared y una ejercida por la masa.
En el caso del primer muelle ambas fuerzas tienen módulo $k_1 x$, mientras en el segundo tienen módulo $k_2 x$.
La fuerza total que actúa sobre la masa es (Figura \ref{fig:paralelo}-e) la suma de las dos tensiones de los dos muelles.
La ecuación del movimiento se obtiene aplicando el segundo principio de la dinámica
%
\begin{equation}\label{eq:movimiento_paralelo}
m \ddot{x} = -k_1 x-k_2 x=-(k_1+k_2) x = -k_{\rm eq} x,
\end{equation}
%
donde $k_{\rm eq} = k_1+k_2$. 
Esta ecuación es formalmente idéntica a \eqref{eq:eq_diff_oa} y su solución es un movimiento armónico simple con frecuencia angular 
%
\begin{equation}\label{eq:frequencia_paralelo}
\omega_0 = \sqrt{\frac{k_{\rm eq}}{m}} = \sqrt{\frac{k_1+k_2}{m}}.
\end{equation}
%
\begin{figure}[htb]
\centering
\begin{overpic}[scale=1]{chapters/oscilaciones/figures/2/masa_muelle_paralelo.pdf}
\put(-10,75){(a)}
\end{overpic}
\begin{overpic}[scale=1, page=1]{chapters/oscilaciones/figures/2/masa_muelle_paralelo_fuerzas.pdf}
\put(-10,75){(b)}
\end{overpic}

\begin{overpic}[scale=1,page=3]{chapters/oscilaciones/figures/2/masa_muelle_paralelo_fuerzas.pdf}
\put(-10,20){(c)}
\end{overpic}

\begin{overpic}[scale=1,page=4]{chapters/oscilaciones/figures/2/masa_muelle_paralelo_fuerzas.pdf}
\put(-10,20){(d)}
\end{overpic}

\begin{overpic}[scale=1,page=2]{chapters/oscilaciones/figures/2/masa_muelle_paralelo_fuerzas.pdf}
\put(-10,45){(e)}
\end{overpic}
\caption{\label{fig:paralelo}
Muelles en paralelo. 
(a) Sistema de dos muelles en paralelo en su posición de equilibrio. 
(b) El mismo sistema desplazado de una cantidad $x$ de la posición de equilibrio.
(c-d-e) Diagramas de las fuerzas que actúan sobre cada uno de los componentes.}
\end{figure}
%
\subsection{Muelles en paralelo (configuración opuesta)}
%
Analizamos ahora una segunda configuración de muelles que podemos ver representada en Figura \ref{fig:paralelo2}-a.
Esta vez los muelles siguen conectando cada uno la masa con una pared fija pero se encuentran a los dos lados opuestos del bloque de masa $m$.
Procedemos ahora como en el caso precedente y analizamos que pasa a los distintos componentes cuando el bloque se desplaza de una cantidad $x$ positiva (\ref{fig:paralelo2}-b).
En este caso el muelle de la izquierda se alarga mientras el de la derecha se comprime.
Las figuras \ref{fig:paralelo2}-c,d muestran las fuerzas que Actúan sobre cada muelle.
La única diferencia con el caso anterior es que en el caso del muelle que se encuentra en estado de compresión las fuerzas aplicadas en los extremos van hacia el centro del muelle.
Mirando al diagrama de fuerzas del bloque notamos pero que el diferente signo de las fuerzas es compensado por la dirección de aplicación.
El resultado de la fuerza total es el mismo que en el caso anterior $F=-k_1x-k_2x$, y lleva a la misma ecuación del movimiento \eqref{eq:movimiento_paralelo} con frecuencia angular \eqref{eq:frequencia_paralelo}.
%
\begin{figure}[htb]
\centering
\begin{overpic}[scale=1]{chapters/oscilaciones/figures/2/masa_muelle_paralelo_2.pdf}
\put(-10,75){(a)}
\end{overpic}
\begin{overpic}[scale=1, page=1]{chapters/oscilaciones/figures/2/masa_muelle_paralelo_2_fuerzas.pdf}
\put(-10,75){(b)}
\end{overpic}

\begin{overpic}[scale=1,page=3]{chapters/oscilaciones/figures/2/masa_muelle_paralelo_2_fuerzas.pdf}
\put(-10,20){(c)}
\end{overpic}

\begin{overpic}[scale=1,page=4]{chapters/oscilaciones/figures/2/masa_muelle_paralelo_2_fuerzas.pdf}
\put(-10,30){(d)}
\end{overpic}

\begin{overpic}[scale=1,page=2]{chapters/oscilaciones/figures/2/masa_muelle_paralelo_2_fuerzas.pdf}
\put(-10,45){(e)}
\end{overpic}
\caption{\label{fig:paralelo2}
Muelles en paralelo en configuración opuesta. 
(a) Sistema de dos muelles en paralelo en su posición de equilibrio. 
(b) El mismo sistema desplazado de una cantidad $x$ de la posición de equilibrio.
(c-d-e) Diagramas de las fuerzas que actúan sobre cada uno de los componentes.}
\end{figure}
%
\subsection{Muelles en serie}
%
Analizamos ahora la configuración de muelles representada en Figura \ref{fig:serie}-a en que los muelles están conectados primero entre ellos y, luego, uno de los extremos libres se conecta al bloque de masa $m$ y el segundo a una pared fija.
Cuando el bloque se desplaza de una longitud $x$ positiva ambos muelles se alargan: el primero de una cantidad $\Delta\ell_1$ y el segundo de una cantidad $\Delta\ell_2$.
Las dos variaciones de longitud $\Delta\ell_1$ y $\Delta\ell_2$ son en general diferentes (si los dos muelles no son iguales) pero su suma tiene que igualar el desplazamiento total:
%
\begin{equation}\label{eq:desplazamiento_total}
x = \Delta\ell_1+ \Delta\ell_2.
\end{equation}
%
Usando los diagramas de fuerzas de los muelles notamos que la tensión aplicada en cada extremo tiene que tener la misma magnitud $T$.
Este valor está relacionado con las variaciones de longitud de los dos muelles por la ley de Hooke:
%
\begin{align}
T=k_1\Delta\ell_1,\label{eq:hook_serie}\\
T=k_2\Delta\ell_2.\label{eq:hook_serie2}
\end{align}
%
Eliminando la tensión en estas dos ecuaciones obtenemos una relación entre las variaciones de longitud
%
\begin{equation}
k_1\Delta\ell_1 = k_2\Delta\ell_2.
\end{equation}
%
Sustituyendo en \eqref{eq:desplazamiento_total} podemos calcular $\Delta\ell_1$ y $\Delta\ell_2$:
%
\begin{align}
\Delta\ell_1 = \frac{x}{1+\frac{k_1}{k_2}},\\
\Delta\ell_2 = \frac{x}{1+\frac{k_2}{k_1}}.
\end{align}
%
Podemos entonces calcular la tensión $T$ con una de las ecuaciones \eqref{eq:hook_serie}-\eqref{eq:hook_serie2} obteniendo
%
\begin{equation}
T = \frac{k_1k_2}{k_1+k_2}x.
\end{equation}
%
Analizando el diagrama de fuerzas del bloque (Figura \ref{fig:serie}-e) podemos encontrar la ecuación del movimiento
%
\begin{equation}
m\ddot{x} =-T= - \frac{k_1k_2}{k_1+k_2} x = -k_{\rm eq} x,
\end{equation}
%
donde $k_{\rm eq} = k_1k_2/(k_1+k_2)$.
Otra vez tenemos la ecuación del movimiento de un oscilador armónico pero esta vez la frecuencia angular será:
%
\begin{equation}\label{eq:frequencia_serie}
\omega_0 = \sqrt{\frac{k_{\rm eq}}{m}} = \sqrt{\frac{k_1k_2}{m(k_1+k_2)}}.
\end{equation}
%
\begin{figure}[hbt]
\centering
\begin{overpic}[scale=1]{chapters/oscilaciones/figures/2/masa_muelle_serie.pdf}
\put(-10,75){(a)}
\end{overpic}
\begin{overpic}[scale=1, page=1]{chapters/oscilaciones/figures/2/masa_muelle_serie_fuerzas.pdf}
\put(-10,75){(b)}
\end{overpic}

\begin{overpic}[scale=1,page=3]{chapters/oscilaciones/figures/2/masa_muelle_serie_fuerzas.pdf}
\put(-10,20){(c)}
\end{overpic}

\begin{overpic}[scale=1,page=4]{chapters/oscilaciones/figures/2/masa_muelle_serie_fuerzas.pdf}
\put(-10,20){(d)}
\end{overpic}

\begin{overpic}[scale=1,page=2]{chapters/oscilaciones/figures/2/masa_muelle_serie_fuerzas.pdf}
\put(-10,45){(e)}
\end{overpic}
\caption{\label{fig:serie}
Muelles en serie. 
(a) Sistema de dos muelles en serie en su posición de equilibrio. 
(b) El mismo sistema desplazado de una cantidad $x$ de la posición de equilibrio.
(c-d-e) Diagramas de las fuerzas que actúan sobre cada uno de los componentes.}
\end{figure}
%

